語言學同英文學習方法分享

依排放sem break無咩做 所以想來分享下英文唔同既學習方法
同埋嘗試用語言學既角度 同大家講解一下語言到底係一樣咩野來
同埋講一啲大家對語言通常有會有既誤解

e.g. 學英文到底要唔要不停背生字
點解啲字背完之後，成日都用唔返出來或者好快就唔記得
點解咁少人中英文都勁 語言之間係咪會互相干擾
到底點可以訓練英文語感

如果大家有咩問題都可以問下 歡迎有讀ling既巴絲一齊交流下

咁串？我唔分享啦

求教： 點解啲字背完之後，成日都用唔返出來或者好快就唔記得

語言，係人類溝通既工具；包含咗形，音，義三者。
而三者分別對應書寫，發音同意義系統
所以每個系統都分別形成咗語言學既分支去研究同分析語言既特性

而前兩者係載體，承載意義。

換言之，我地可以簡單將學英文依樣野暫時簡化成為依三樣先。

形：詞法學（Morphology）
音：語音學（Phonetics），音韵學（Phonology）
義：語用（Pragmatics）語義（Semantics）等

而好多人依嫁英文水平下滑，就主要係上面三樣既學習方法同理解錯咗。例如單靠死背去解決串法，死記意思而忽視semantics既問題。

所以依個就係點解好多人長月累月咁去記生字以及做英文練習
但英文水平都仍然無明顯提高
原因就係忽視咗語言既本質同特性，例如字詞既collocation同context既understanding

語言之間係咪會互相干擾

係
Myth: Bilinguals are bad at both languages
但其實係假切每個人嘅 lexicon capacity 係一萬，bilingual唔會因爲識兩種語言而個capacity 變得多好多，變到有兩萬，反而係60%Chinese lexicons/ 40% English lexicons 咁(視乎bilingual 嘅程度)，有機會會令到佢地成日唔記得咗某樣嘢點講/code switch

而因為一個人係 bilingual ，往往會出現用syntax/morphology 受影響，例如 English-Chinese bilingual speakers 講中文時會更常用 XX化 (-lize in English equivalent) 或者係句子語法受英文影響咁。

age of second language acquisition 愈遲愈容易有 Interlanguage fossilization，解釋咗點解 Hindi 淨係 /d/ 都有幾個唔同 allophones 而我地係唔會聽得出有分別。

留名等睇各位Ching補充學嘢

到底點可以訓練英文語感
想知

而家學緊德文 但係又想操英文進步啲

問題就係好易將兩種語言撈亂 有無計

比你打先咗

Btw終於揾到人傾依個topic
之前開過po想揾人討論下依個問題 無人理

其實我都想講有嗰個干擾情況出現 但有無其實feasible solution出咗來可以嘗試解決依個問題?

你依個情況應該類似停留喺簡單記咗生字串法，讀音同中文意思
好多人依嫁學英文都有依個情況
但咁樣學英文效率其實好低 而且某程度上唔係學緊語言
而係做緊考古 只不過將一個字既串法同意義聯合埋一齊
但每一個字都好似一塊塊零散既拼圖
永遠連唔埋一齊 長時間就好似遺失咗喺記憶入面咁
就會不停咁重覆記生字依個位

無學其他外語 暫時答你唔到
但曾經睇過一篇文章 講緊一個polylinguist既分享
有啲語言如果相似 （i.e. 印歐語系嗰堆）
唔會刻意去分辨 因為依個情況就係以前語言演變既過程之一
例如讀音相似但串法唔同嗰啲
而用得耐 同多啲當地人講野就會令自己潛意識記得
依個方法會有助提高語感

但如果你講要分別兩樣都去到一個fluent既水平
應該唔得 情況就係上面所講嗰個干擾情況

干擾係邊方面 Lexicon? 定點減低 code switch?
心理學有講過如果學一樣嘢 之後再盡量mimic 返同一個環境會有助記憶，例如你係一個又光、牆身白色嘅課室溫書，下次考試係地方都係又光、牆身白色嘅地方，會比較容易 recall 上次溫過嘅內容 (VS 橙色牆身)

其實我覺得無所謂語感呢樣嘢，所謂語感弱係純粹接觸得唔夠多，
例如好多人容易混淆 preposition 咁先算，
1. I go to school on bus
2. I go to school by bus

1 會出現嘅機會率係零，假切一世人從來無睇過呢兩個 preposition 嘅機會率之下，人揀 go/by 嘅機會率係 50/50
但其實經過 intensive exposure 之下，假切我地睇睇咗十句句子，十句句子都係by bus.
啫係若果 bus 係作為一項交通方式之下係c command “by” ，經過 probability 嘅分析 我地就會知道係 by bus 而唔係 on bus。

但若果我地睇十句，每句句子都係 on bus ，咁我地之後會揀 on 作為答案。

所以所謂語感我覺得係平時睇/聽得多之下， prime 咗我地，再建立返嚟。

利伸: 唔係psych major

應該係Code switch
情況類似如果睇得英文多 之後睇中文書既閱讀速度會減慢 而且講中文嗰陣中英夾雜既情況會增加 同時語義邏輯都會減弱

類似既translation cost係咪無方法解決

自問中英文書都有睇 但個人語感長期傾向於是但一邊 是乎嗰排睇緊中文定英文書

lm

記多幾次囉
你大學本科學啲野都唔會溫一兩次成世記得啦
用唔到可能你記得唔夠熟
又或者你唔理解啲生字既用法/語法既邏輯
一係再背熟啲 一係睇多啲鬼佬點用啲文法

Research 話Bilingual 通常都係知對方都識嗰兩種語言就會出現更多 code switch 。 扮嘢撚特登撻英文出嚟穫取優越感另計啦。
反之，如果叫你同個完全唔識英文嘅呀婆去傾偈，code switch 嘅機會理論上應該細啲。
所以個解決方法係多啲同身邊老人家講多啲嘢？

咁到底點學先有效率

咪又係 SLA AoA effects

grammar底同tense差到小學生都不如，應該點補教，買邊本書/練習黎睇

唔quote
原來不自覺中英夾雜得好誇張叫code switch
同某d對像講慣左，要控制番自己全中文去講非日常生活話題真係極難
例如學術野用英文學，要用中文去解釋番真係好難，但如果可以train到，會唔會反而幫助到記憶同理解？

依個無咩研究
但個情況應該類似上面嗰位巴打想問德文同英文既情況
有無相關既書可以睇下

依個有啲講緊用咩方法加深大腦對事物或者概念既理解同認知

i.e. 以英文學返英文，同埋用翻譯來學英文（中 ->英，英 ->中）邊樣會好啲

內容有啲長 可能要今晚先打返

點解BB 唔識母語都學得成母語？

如果英文底ok只不過唔熟啲grammar既話
建議可以去amazon嗰邊買ebook
有本complete English Grammar Rules: Examples, Exceptions, Exercises & Everything You Need to Master Proper Grammar

唔知係中文grammar書啲講法唔齊定點
睇完之後發覺好多喺以前明啲又唔明啲既concept清咗好多 同埋例子都好齊全
但如果要中文版 好似有本類似綠色封面，好似字典咁grammar書都ok
但唔記得咩名 要返去揾下

如果學太多語言會唔會顧此失彼呢？ 例如小弟英文唔好 但又想學日文 會唔會令英文更難進步？

點解形係morphology?
同埋點解pragmatics係義？

morphology研究一個字詞既書寫系統係點樣組合而成
Pragmatics 唔係單係一個字既意義或解釋，而係喺唔同context之下句子意思既轉變
點會唔喺義嗰邊

理論上會
上面有絲打提出咗lexicon capacity依一樣野
如果你要學日文 變相要喺大腦騰出啲空位比新既文字符號
變相會減低英文所佔既%
唔單止喺串法，讀音同意思
語法都有可能會減弱 出現返講英文疾下疾下既情況

形音義係講緊written language
書寫系統組成嗰個係orthography
phonology都唔一定係講音

speech context又算唔算係義呢，定係一樣喺外面決定義係乜嘢嘅嘢..

只係我覺得奇怪點解你用written language(仲要係中文用開唔係英文) 個categorization嚟講語言
咩係形？form? 字形？

點解啲字背完之後，成日都用唔返出來或者好快就唔記得

其實個分類我都係大概分下
因為主要開po想分享下啲簡單同入門既linguistics概念
如果細分既話 仲有syntax, sociolinguistics同psycholinguistics
有排都講唔掂
為咗方便討論借用下來大致分類下

留名

學文言文加英文會唔會有咁既情況

巴打, 想請教吓如果想改善英文作文, 學吓鬼佬寫formal文章嘅用字, 可以睇邊啲? (對報紙興趣不大)

語系相近干擾係咪會少好多
歐洲人唔少識講好幾種語言

自己反而覺得文言文同英文既情況類似 好多時都要靠context去估啲字點解 反而相互干擾既情況無咁多

巴打鐘意睇咩多
如果純粹講formal writing 自己比較傾向u.s. presidential speech 入面大多數句法嚴謹而且用字莊嚴 同scmp差唔多 但會多啲rhetorical既野可以學下

如果鐘意睇小說 想睇筆觸嚴謹少少既 可以試下Frankenstein 入面啲用字比Shakespeare淺 而且牽涉既文化背景唔多 唔會有好多背景唔明

依個真係無咩研究
不過歐洲好多語言早期都有互相影響既情況
由其社會同歷史影響
所以我估所以同一語系下 傳播多咗都唔出奇

留名睇下有無巴絲講多啲先

er morphology係睇緊個語言本身，而唔係個書寫系統

語言學講嘅「形」／「form」係同功能／「function」相對

啲聲（或者sign language嘅動作）就係個form

形態學係講緊語素點樣構成詞語，所以係講緊詞語嘅「形」

同埋巴打好似漏咗syntax

成日用唔返背過既生字出黎 仲有listening and speaking好難進步

Lm

請教樓主

即係要點樣學英文比較好

Gibbon Decline and Fall
Hume History of England

有冇講社會issue嘅雜誌? 歷史會訓著

想學好文法 同business english

任何語言最重要係識聽
聽對方把口講乜係你控制範圍以外
一個電話入嚟 鬼佬/印度佬講句英文唔知up乜 你就仆街啦 實比上司屌死

樓主邊間擰
利申擰

上面已經有人問咗
但多謝巴打補充

Economist

By
但我讀緊lit嗰邊
不過成日去sit堂同睇ling書自學

bu好似無齋擰?

無 英文系既stream來
Btw巴打邊間

前題係你已用儘哂 capacity
我諗大部份人 都仲有好多capacity

薄大
ma都讀完 唔知做乜好 搵緊大專教工請

因為bilingual而導致兩種語言都得半桶水 呢種情況好似唔係一定？ 應該係視符學習環境同語言運用嘅習慣？
利申：讀Bilingual

好勁
身邊無咩人真係鐘意讀ling 所以上來揾po揾Ching討論下
巴打鐘意讀邊個subfield多

咁到底D英文字詞點學最好 (點先記到入腦)
樓主解釋好多野都未分享實際方法...

phono個d
socioling prag 呢d太難無標準答案

ling乞食 梗係
英文系起碼實用小小

其實不外乎都係嗰啲老套嘢 多聽多講多睇
咩什麼什麼記憶法無錯係可以幫你短時間內記到好多字，但如果你知道記憶法嘅邏輯同原理的話，你會知道運用起上嚟係另一回事。默書或者完全無問題，但同人正面溝通的話你會hang機
利申：玩過吓少少記憶法

我覺得呢個係純粹講緊bilinguals可以根據對象bilingual嘅程度 去調節自己code switching嘅多少 拎到大家易啲溝通 即係話code switch係可以自己控制 爭在你習唔習慣 唔計扮abc嗰啲 我覺呢樣同你根據唔同relationship或者social status嘅人講野嗰陣 會調節wording 或者 addressing term差唔多

其實依個問題我都諗咗好耐
但睇既野都係類似sla 嗰邊
無啲咩方法出來解決依個問題
反而曾經好似有篇paper講過點解有人雙語都咁勁
例如余光中 林語堂
原因有三
分別係生活環境，天生對語言有天份（可能就係上面所講mental lexicon capacity）
仲有個唔記得咗

但總之依實單純靠個人後天努力 只可以一種language dominate大腦既思考

唔知有無其他Ching有補充

唔識聽印度 法國 意大利accent 英文
得聽多啲呢類辦法？

睇書 但好多人寧願睇咩一星期記三千個字詞都唔睇英文書
就算睇 好多人既方法都用錯咗 變相都係睇完都唔記得

但其實最簡單既一個方法 就係建立mental lexicon
即係睇書既時候 一定要記得書入面既內容講咩
你試下定但拎一段scmp睇下 睇完之後合埋眼 試下可唔可以講返嗰段講咩 如果唔得 就係記唔入腦
當你記得返內容大意 你唔單止記到字 意思 更記埋成個作者觀點睇法 結果有相同情況嗰陣 就可以用返出來 無論你同意或者唔同意
當你由記得一段到一篇文章 到幾本書 十幾本書 你大腦處理文字資訊既速度就會越來越快 先會變得fluent 因為你係用文字表達思想 文字係工具 內容先係重點

樓主可以概括講下 點樣可以令自己英文逐步提升？

假如英文程度得初中，你會推介咩書，咩方法去提升英語能力呢？

可以比幾個步驟出來嗎？謝謝

成日睇英文書都好多字唔明 嗰啲字又少見 查完字典轉個頭又唔記得左點搞

所以其實依度先去返上面個問題
每個人既mental lexicon capacity都有limitation
如你睇英文太多 要將符號 讀音 meaning都儲存喺大腦
必定會影響母語 所以先去返上面嗰種雙語干擾既情況
而情況好似無得解決

唔怪得之我中文越嚟越差 睇得太多外國嘢了

我有個lecturer分享過佢嘅經驗係 少見少用嘅字就唔撚好理佢，將重點放返喺常用嗰幾千隻英文字嗰度。 就學習英文嘅階段嚟講，我諗應該會易上手啲。
不過瘋狂查字典係基本嘢，無得避架喇

依個真係無咩研究 幫你推下先

其實依個方法幾啱
因為少見少用既字 用法同字義通常都比較特別
容易啲由context去估 唔使晒storage去記

薄大ma仲要phonol 我會唔會識你

英文底ok點樣可以唔熟grammar

相認

常用嗰幾千隻英文字係邊幾千隻字

有咩問題
之前上網識人話al拎b 但tense嗰啲連aspect既分別都唔係好知

少見嘅字仲難記喎

呢個網話我有一萬字vocab到 點叫英文好? 同埋呢啲test準唔準㗎
你地不如又試吓做

其實我都有興趣講下記憶同語言依樣野
之前開咗個po講圖像記憶 好多人問點樣拎來記生字
但其實唔得

有冇D冇咁嚴肅

一直唔明 香港人係咪智障

啲英文可以咁屎

你啲英文有幾好 走去笑人屎

Maybe we can discuss that in English.

樓主點睇啲人連個S音都唔撚識發?

係咪條脷有問題?

Sure what would you like to talk about

okay you win.

你中文文法都冇問題呀
代唔代表你識主謂賓定狀補？

係咪下巴太長地包天

原來我之前有喺你個po度討論過

本來真心想講 係啲人問問下啲問題越問越多
根本唔係一兩個post可以講得晒

成個po都睇唔到完整有乜學習方法分享

我想請教下
母語唔掂英文係咪都會唔得？
人哋問我路 我永遠都講到1999
左右有時突然分唔到
了同子有時要 諗咗一秒 先寫到
一個句子 "我已經幫你搞掂咗"
我講咗" 我幫你搞掂咗 已經"

鐘意姐 phonetics phono 個d

你advisor係咪jy

no

not ma ling

要視乎邊度出問題，如果係智力上咁其實咩語言都冇咩分別
如果係同phonology有關，例如你係諗唔到個字點發音嘅，就有可能換語言有用
你係咪試過細個嗰陣有口吃/屋企有親戚有語言問題？

Major擰 留名

中英夾雜既人好難bilingual. 講中文就全中文 講英文就全英文 日子久了 你會發現有進步

我同我老豆口吃 親戚入面同我地似樣 得一個 但佢 唐氏綜合症

似樣嘅唔係得一個 仲有個死咗

基本日常生活除咗上高登之外完全用英文
英文係有進步 但真係好慢
同埋好多phrase唔識
或者聽得明人地啲phrase
但講唔返出黎 要兜大圈先表達到
其次就係發音 有時okay
但有時突然變到好重asian口音
我都唔知點解控制唔到
最後就係listening
好多時候聽錯嘢 或者要人重覆先聽得明
可以點樣改善

Sor 可能過兩日先有
比少少時間

你大腦應該仲未習憤think in english既模式
因為英文從來都唔係文字咁簡單 而係要習慣埋句式 詞語配搭 同上面一樣 試下接觸英文嗰陣唔好記key word 成句記 喺個腦回憶返出來 再用自己文字講返

好多時phrase依啲同context 仲有佢個collocation好密切
可以估下 通常八九不離十

Speaking有無學ipa
如果systematically咁學通常唔會有依個情況

上面咪比咗你
Economist有啲文章都唔係咁悶 會有啲figurative既寫法
但有時會有啲背景野唔明

唔該晒

lm學嘢

講出個重點來 如果新手想喺英文度有明顯進步真係要嘗試用英文嚟思考，尤其係講同聽，唔好中文諗完再諗點用英文講
開頭無乜詞彙可用就一定好辛苦，但真係要習慣咗呢種模式，會得心應手好多

補充返少少 我係典型嗰啲細個唔鍾意英文，喺Band3中中又無乜機會學到更多英文，而之後靠聽英文歌，死查爛查字典而進步嗰啲人嚟
所以都有啲心得

學完ipa真係好好多

樣冇關係
咁你嘅問題係口吃，轉咩語言係冇分別

個人幾贊同辜鴻銘果套背書法，未聽過可以自己google下。

學語言黎講，背生字我覺得事倍功半，除非你要速成去考試。

學ipa有咩materials推介

我諗我算係習慣咗用英文諗
覺得自己access lexicon嘅時候算係concept mediation
只係vocab同phrase少 要用其他字眼代替
但好少存在words association嘅情況
除非係啲好冷門嘅topic

Google咗 但大多數講佢事跡多
學語言最有效既方法就係死背文章?

類似
應該係背熱句子
到有咁上下先慢慢再執返啱d 文法

同你學母語一樣
係靠數量去堆砌返黎
而唔係一黎就學文法

咁無辦法 惟有睇返嗰個topic既野
再去累積返嗰詞彙量
依嫁雖然討論方法 但英文底始終都係累積出來 一定要長時間做先得

反而句式我都幾習慣
只係好多時候有一兩個keyword唔知個英文係咩
要問對方 然後對方教返我個字係點
同埋phrase或者slangs呢方面
如果學得多 會易表達好多
但好難入腦 聽完轉個頭又唔記得
到下次啱用嘅時候又用唔到

方法無錯 但有啲懷疑佢點背到咁多野

「辜鴻銘後來曾對晚清直隸布政使凌福彭說:"學英文最好像英國人教孩子一樣的學，他們從小都學會背誦兒歌，稍大一點就教背詩背聖經，像中國人教孩子背四書五經一樣。"從辜鴻銘教他的女房東學希臘文的過程中可以看出，背誦《伊利亞特》的要旨即在於創造了一種真實的誦讀感受，如在希臘國土受希臘純正的啟蒙教育一般。此法乍看強度大，難度亦大，其實則不然。若由字母而單詞，再簡單拼句，則學習者在心理上就產生學外國語言的隔閡情緒了。」

我覺得呢段講得幾中，誦讀目的係可以令個腦唔好對果種語言有隔閡。

有無咩例子
同埋大腦好似電腦 有storage上限
太少用既字會慢慢遺忘 直到完全忘記
或者有無用到spaced repetition既方法去記?

Down個Anki PC版免費

大量現成desk任用，有d有埋發音/圖

係咪用iphone
App store search ipa第一個就係 幾好用

但文字資料咁多 好難用anki

例如嗰啲whack sth. out 呢類
識得多表達會直接好多 同埋意境會啱啲
好過兜大圈講finished sth. quickly
而且冇嗰類hea做嘅意思

太長唔quote

Anki拎黎記phrase/sentence係幾好

另外IPA ，YouTube 有好多，搵d有埋動畫既，唔好純聽聲，要知道嘴型同條脷既位置，如果有fd讀過，最好約佢真人教你。

上面ipa phonetics呢個？
唔肯定hk同uk app store排次係咪一樣

其實無任何方法 只能死記硬背 然後搵人同你死操爛練 有錢就搵老師 無錢就上youtube
語言學只係有助你理解成個語言既結構 但無助於你將啲字擺入腦
好似你明德文既Case 法文既COI/COD 所有歐洲語言既conjugation/declension 都係無用 最後實際點用 都係要你自己死操番黎

見到上面有人話要背書 係最辛苦最悶但其實最有用 真係可以能夠幫到你快速build-up vocab 真係要用起上黎 就算錯文法都可以用keywords溝通到

另外 聽說讀寫其實係4樣野黎 4樣野之間可以互通 但唔會因為你reading100分 speaking就會自動變埋100分 個人經驗最多可能只係40-50分左右 所以到頭來都係要分開操

結論係 依啲咁刻苦既行為 有老師陪自己操就最好 打工仔學語言最有效既到頭來都係要出去俾錢 仲讀緊書既就好好珍惜你既學習機會

應該唔係
我嗰個係English Phonetic Symbols

Slang嗰邊唔熟 答你唔到
幫你推下等其他巴絲補充

Slang呢啲真係好難自學 你要身邊有啲同類人同你交流先得 因為要用得多你先知邊啲情境同場合啱用

但以我所知，好多科學家都話人腦嘅storage係海量，理論上無上限？ 只要時間足夠，無論幾多嘅內容都可以記到。
當然遺忘係另一回事

短期記憶係有上限 長期好似無
但唔知係唔係
始終要變長期記憶都要過咗短期記憶先

我上一個boss成日教我slangs好好玩
而家轉咗工 啲同事唔係brits
同埋女友好少用slangs 所以好少機會接觸
但間中睇sitcom都會聽到有

好老細哪裡找

英文嚟思考 完全唔知點為之 英文思考

例如查字典睇英文解釋唔係中文解釋

um⋯ 人類邏輯性嘅思考絕大部份都需要用到語言(有啲創作類型嘅思考可以唔需要，例如畫畫）即係你心裡面會透過語言去組織有邏輯性嘅諗法，而我地母語係廣東話，就好自然任何嘢都用廣東話去諗。
而用英文思考嘅意思係，當你心裡面組織諗法嘅時候你唔係用廣東話而係英文，即係喺你聽同講嘅過程中，唔會透過廣東話去組織諗法。 我講到咁你明唔明